# Язык и "стандартная" библиотека ЯОС 

## Официальное описание языка

* [описание-языка-ЯОС](описание-языка.md)
* [A2 language description](http://cas.inf.ethz.ch/projects/a2/repository/raw/trunk/LanguageReport/OberonLanguageReport.pdf)

## Особенности языка

Активный оберон является паскале-образным языком с такими особенностями:
* точная (на 2020-й год) сборка мусора, не двигающая объекты
* также возможно размещение объектов на стеке и в статической памяти
* Обычно в AO нет адресной арифметики, есть настоящие массивы, а правильность указателей гарантируется языком. Контроль доступа к элементам массива нельзя отключить. Однако при импорте модуля SYSTEM все опасные возможности доступны
* ассемблерные вставками 
* конструкция await и синхронизация мониторами
* Код организован в модули. Исходный текст модуля может быть прочитан компилятором из разных источников, но при сборке A2 модули содержатся в файлах. В одном файле может содержаться один или более модулей. Модуль не может быть распределён по нескольким файлам
* Модули зависят друг от друга, образуя дерево
* Сущность из другого модуля всегда квалифицируется его именем или псевдонимом
* Модули могут экспортировать интерактивные команды, способные читать свои параметры из строки вызова
* В модулях поддерживаются открытые, закрытые и частично открытые элементы
* В модулях поддерживается код, выполняемый при загрузке и выгрузке
* Поддерево модулей может быть выгружено из системы.
* Существуют объекты с инкапсуляцией, наследованием, виртуальными методами
* Объекты обладают наследованием, вирт. методами и инакпсуляцией
* Объекты имеют свою функцию для реализации цикла обработки событий. Они аналогичны по поведению задачам в операционной системе
* Объекты или процедуры (не знаю, что) реального времени могут выполняться во время сборки мусора, но не могут обращаться к динамическим объектам
* тип ANY может вместить любой тип, описываемый указателем
* Конструкция WITH позволяет осуществлять ветвление в зависимости от типа объекта. 
* имеется рефлексия
* по состоянию на 2019-09-10, есть препроцессор с #IF, блок должен полностью помещаться внутри модуля. 
* имеются перечисления
* есть перегрузка операций

### Строки

* [О строках](о-строках.md)
* [Шпаргалка по UCS32 и UCS2](шпаргалка-по-ucs32-и-ucs2.md)


###  Условная компиляция

Ищи в исходниках "conditional compilation" и смотри также [../Некоторые опции компилятора.md](../Некоторые опции компилятора.md)

### [Вызов функций с переменным числом аргументов](вызов-функций-с-переменным-числом-аргументов.md)

### [Преобразование типов](преобразование-типов.md)

### [Универсальный тип ANY](универсальный-тип-any.md)

### [Адресная арифметика](адресная-арифметика.md)

### [Операция взятия адреса](операция-взятия-адреса.md)

### [Рефлексия 2](рефлексия-2.md)

### [Внешнее связывание полей записи](внешнее-связывание-полей-записи.md)

### [Замены имён](замены-имён.md)

### [Из истории FoxParser и FoxScanner](из-истории-fox-parser-и-fox-scanner.md)


### Мелочи

#### Ключевые слова и зарезервированные идентификаторы в нижнем регистре

В Fox допустим нижний регистр зарезервированных идентификаторов. Как я понял, если первое слово в программе (т.е. module) - в нижнем регистре, то компилятор Fox переходит в нижний регистр и все остальные системные «слова», включая и имена встроенных функций, тоже должны быть в нижнем регистре. В ЯОС вместо того сделана русификация.

#### Препроцессор

Помимо условной компиляции, есть эрзац-препроцессор в виде опции компилятора replacements, см. [../../source/Compiler.mod](../../source/Compiler.mod)

### Недостатки

* Два синтаксиса приведения типа, оба из которых совпадают с синтаксисом вызова функции. Смысл у них разный - Тип(значение) молча теряет информацию, а а значение(Тип) - проверяет, что потеря точности не произошла. 

## (Стандартная) библиотека

### Контейнеры

Оберон-культура не склонна к универсальным решениям. Принято копировать существующее и дорабатывать напильником под новое применение. В т.ч. нет и универсальных стандартных контейнеров. 

Вот что попалось/удалось найти.

#### Interned строки

StringPool - реестр строк, в который можно добавить строку и взамен получить уникальное число. Позволяет экономить память и ускорять некоторые операции над строками. Недостатки:

- строка никогда не удаляется из реестра, а если её удалить явно, то возможны ошибки, если кто-то ещё использует выданный номер
- неудобно отлаживать
- память может понадобиться выделить, когда строка нужна сама по себе, например, если её нужно напечатать

#### Хеш-таблицы

Похоже, что их много, но один из вариантов есть в FoxBasic - способен хранить указатели и целые числа, как минимум, дальше см. исходник

#### Библиотека Data*

Набор модулей для создания объектов - хранилищ данных, которые можно сортировать, хранить в файлах, а также набор контейнеров для них, см. модули:

* [../../source/Data.Mod](../../source/Data.Mod)
* [../../source/DataIO.Mod](../../source/DataIO.Mod) 
* [../../source/DataLists.Mod](../../source/DataLists.Mod) 
* [../../source/DataQueues.Mod](../../source/DataQueues.Mod) 
* [../../source/DataStacks.Mod](../../source/DataStacks.Mod) 
* [../../source/DataTrees.Mod](../../source/DataTrees.Mod) 

#### Properties





## Ещё немного ссылок

* [../источники-информации-об-a2.md](../источники-информации-об-a2.md))
* http://obertone.ru/ao - ещё одно (устаревшее) описание на русском. Кроме того, оно не самодостаточное, а нужно сначала прочитать обычный Oberon.
* https://ru.wikipedia.org/wiki/Active_Oberon


[Общее оглавление ЯОС](../оглавление.md)